詐騙App新招 一掃指紋即中伏 苦主：俾佢㩒住嚟搶

【蘋果踢爆】詐騙App新招 一掃指紋即中伏 苦主：俾佢㩒住嚟搶

電子支付方式五花八門，騙徒手法更是層出不窮。本報發現，有騙徒利用iPhone應用程式（App）騙取用戶指紋，以授權支付數百元款項。有苦主表示，有關App在掃描指紋前沒有說明會用作授權付款，「係俾佢㩒住嚟搶」，認為Apple監管上架App不力。有專家指，App Store上架的程式理應已通過Apple安全性測試，相信涉事程式是漏網之魚。

記者 趙雅婷

iPhone用戶鄭小姐日前在Facebook看到一則廣告，介紹一個可測量心跳及血壓，名為「心率測量」的App，遂於Apple Store下載。鄭指，程式示意她將大拇指按下Home鍵，惟她按下後，畫面上的心跳及血壓數字仍然為0，並突然彈出一則「Your purchase has been successful」的告示，她隨即收到銀行傳來的信用卡支付通知短訊，「話扣咗我688蚊」。

鄭小姐強調，進入該應用程式後並無任何付款提示，「係俾佢㩒住嚟搶」，鄭隨即致電香港Apple分店投訴，「佢哋係責無旁貸，又話會監管啲app，唔係應該check過先上架咩」，Apple職員指會跟進事件並承諾於未來兩周內退款。

另一個名為「您家族的歷史」的App亦有類似情況，iPhone用戶陳小姐日前於Instagram看到一則廣告介紹該App，指可以看到用戶的家族歷史，「認識遠方親戚」，她下載後啟用，按指示輸入姓名、出生日期及地點，然後按下一步，程式示意她掃描指紋，她不虞有詐，手指剛按下，畫面便彈出「成功付款」告示，「縮唔切就畀咗錢」，隨即亦收到銀行傳來的信用卡付款提示短訊。

陳小姐表示，由打開App到要求掃描指紋，完全沒有說明指紋是用於授權付款，「連個金額都冇，完全係焗我畀，好嬲！」，她到App Store搜尋該App，查看其他用戶留言，均指該程式是詐騙程式，「好嬲，估唔到咁恐怖」，隨即檢舉該App，不久後便發現程式已下架。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑認為，上述兩個App「擺明係Scam（詐騙）」，他指現時指紋辨識（Touch ID）已於iPhone廣泛使用，並用作購物付款的其中一個認證，不少網上銀行亦採用，呼籲市民在使用不同App時，若被要求掃描指紋，先看清楚有關App的開發者是否可信。

方保僑解釋，現時不少App內都設「In-app purchase（App內購買項目）」，可透過用戶授權在App內付款，「等同喺App Store買嘢」，他認為，有關詐騙App屬「漏網之魚」，因在App Store上架的程式理應已通過Apple安全性測試。

Apple香港未有正面回應上述兩個個案，僅指建議顧客馬上聯絡其技術支援。

on9仔

咁其實apple上架前個啲審批係會做啲乜

又話apple好安全

apple 本身好安全

係用果個唔安全

用家問題

笑死 依篇野係咪想講app store退款機制好有效率好有保障？

啲人危機意識太低
俾哂啲個人資料人都覺得冇所謂,冇損失

亂咁俾個指紋啲app既智商都係有問題

主要係用家弱智
同埋証明apple都唔係100%安全

老人家都算
未到5 60既都唔了解下自己用緊咩
仲要少少常識都無
畀人呃只係抵死